<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="app_name">תוכי שלי</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="title_main">שלום לך וברוך הבא לאפליקציית המידע על תוכים.</string>
    <string name="Training">אילוף וחינוך</string>
    <string name="Food">תזונה</string>
    <string name="Toys">צעצועים לתוכים</string>
    <string name="Food_permitted_and_forbidden">המותר והאסור</string>
    <string name="Diseases">מחלות</string>
    <string name="Veterinarian_parrots">וטרינרים לבעלי כנף</string>
    <string name="Stands">מעמדים</string>
    <string name="Feather">גזירת נוצות וציפורנייה</string>
    <string name="tree_permitted_and_forbidden">עצים - המותר והאסור</string>
    <string name="About_us">אודות האפליקציה</string>
    <string name="search_food">חפש את האוכל שאתה רוצה להאכיל בו את התוכי שלך:</string>
    <string name="search_food_icon_Ok">אייקון למותר ואסור באוכל</string>
    <string name="search_food_icon_Inf">אייקון להערות</string>
	<string name="species">זנים וסוגים שונים</string>
	<string name="toy_title"> .ראשית עליי לציין שתוכים נהנים גם כן מדברים פשוטים, כמו: לקרוע קרטון של ביצים , פקקים עם הפלסטיק ,איצטרובל, חתיכות עצים צבעוניים (לא רעילים!) וכ\'\'ו. </string>
	
	<string name= "toy_info_text"> 
	    <font size="35"><b><u> \n צעצועים לתוכים\n\n </u></b></font>
	    * בהתחשב ברמת האינטלגנציה של התוכי, הוא עלול להשתעמם. בטבע מזדמנים לו מצבים שונים שמאתגרים אותו מבחינה שכלית.
	     תוכי שנמצא בכלוב ללא אביזרים עלול להשתעמם וכתוצאה מכך - להיגרם לו נזק נפשי שעלול להתבטא בתנועתיות יתר, צרחות, נשיכות ועד למריטת כל הנוצות מגופו.
	     ריבוי צעצועים והחלפתם כל מספר ימים עשויים לגוון את שהותו בכלוב.\n
	     להזכירך, הצעצועים אינם תחליף לתשומת לב ולמנע פיזי עם התוכי.\n
	     * רצוי שהצעצועים יהיו מהסוג המתכלה, כך שהתוכי יכול לכרסם במקורו ולפרק אותו. תנו לו לפרק צעצוע, במקום להרוס את הבית או לתלוש את נוצותיו.\n
	     העזרו בתמונות, גלו יצירתיות והכינו לתוכי שלכם צעצועים מגוונים, כמובן שניתן לרכוש אותם והמחירים לא זולים בהתחשב לתוחלת חיו של הצעצוע איונו ארוך מידיי.\n
	     * שימו לב שהצבעים לא יכילו עופרת ולא יהיו רעילים, רוב צעצועי התינוקות מתאימים למטרה שלנו.\n
	     * אין  תוכי שלא אוהב לשחק לעומת זאת, יש צעצועים שלא מתאימים לתוכים בכלל או שמתאימים לסוג אחד של תוכים ואינם מתאימים לסוג אחר.\n
	     * יש תוכים חסרי ביטחון וביישנים, ויש בעלים שלא משקיע מספיק בתוכי ומלמד אותו להתגבר על הפחדים שלו. אבל אין תוכי שלא אוהב לשחק!\n
	     * בדומה לילד התוכי צריך משחקים, גידול תוכי ללא משחקים, או עם צעצוע  מיושן אחד עלול לפגוע בהתפתחותו הרגשית והמוטורית של התוכי.\n
	    <font size="17"><b><u>* כדי למנוע שעמום מומלץ להחליף באופן קבוע בין הצעצועים. \n</u></b></font>
	     מגוון צעצועים מאפשר לתוכי בנוסף לשחרור תוקפנות, הזדמנות לקבלת החלטות. כשמגישים לתוכי שני צעצועים הוא בוחר בעצמו וכך נוסף למשחק עצמו הוא חווה תחושה שהוא אדון לזמנו. תוכים אוהבים את זה.\n
	     * תוכי צעיר זקוק לצעצועים רבים: יש להגיש לו מפעם לפעם  שני צעצועים חדשים כדי שיוכל  לבחור.\n
	     לתוכי בוגר  יש להגיש לפחות פעם בחודש צעצוע חדש.\n
	     * לפחות על חלק מהצעצועים  להיות עמידים,  אבל תוכי זקוק גם לצעצועים שיוכל להשמיד. אם  לא יקבל הוא כבר ימצא בעצמו בין כותלי הבית. אם התוכי שלכם מעולם לא שיחק בצעצוע, סביר להניח שבהתחלה הוא יפחד מכל צעצוע  שתתנו לו.\n
	      דרך טובה להפחית את פחדי התוכי ולגרום לו להתעניין בצעצוע היא לשחק עם הצעצוע בעצמכם כשאתם בטווח הראיה שלו  ומחוץ לכלוב לזמן קצר, אחרי שהתוכי יתרגל אפשר להכניס את הצעצוע לכלוב. מומלץ להתבונן בתוכי  לכמה דקות כשהוא משחק עם צעצוע חדש. הצעצועים מיועדים לגרות את התוכי שלך ע"י חשיפה  למגוון רחב של צורות, צבעים וטקסטורות. צעצועים שונים  מעודדים  פעילויות שונות ומספקים גירוי  גופני ומנטאלי כאחד.\n
	     * שימו לב: רוב הצעצועים הם צעצועים מתכלים. התוכי "ישמיד" אותם בקצב שלו,  לכך הם מיועדים, תוכי צריך להרוס ולפרק חפצים שונים בעזרת מקורו וציפורניו. אם לא נספק לו אפשרות כזו, עלול התוכי לפנות לפעילות שאינה רצויה: השמדת נוצותיו או כרסום רהיטי הבית.\n\n
	     
	     
	     רצוי לתת לתוכי צעצועים ממספר קבוצות\n
	     <font size="17"><b><u>*  צעצועי \'\'התעמלות\'\'"\n </u></b></font>
	     נדנדה, סולם וכדומה.\n\n
	     <font size="17"><b><u> * \'\'צעצועי רגל\'\' \n</u></b></font>
	     אלו הם צעצועים המונחים על הרצפה והתוכי אמור לשחק בהם בעזרת רגלו. משחק כזה מפתח את הקואורדינציה ואת המוטוריקה של כף הרגל.\n\n
	     <font size="17"><b><u> * צעצוע מתכלה\n </u></b></font>
	     התוכי מפרק את הצעצוע המורכב מחבלים, רצועות עור וכדומה.\n\n
	     <font size="17"><b><u> * צעצועי חיפוש מזון\n </u></b></font>
	     מחביאים פריט מזון נחשק בתוך הצעצוע והתוכי מנסה להוציאו. אלו הם צעצועים מתוחכמים המאתגרים את התוכי.\n\n
	     
	     כמו כן קיימים שורת צעצועים המותאמים לתוכים שתולשים את נוצותיהם, כדאי ורצוי שכל "תוכי תולש" ייבדק ע"י ווטרינר תוכים כדי לשלול תלישה הנובעת ממחלות.\n
	     שימו לב להתאים את גודל הצעצוע לגודלו של התוכי שלכם.\n
	    </string>
	<string name="toy_info_game">
		<font size="20"><b><u> בניית צעצועים לתוכים\n\n </u></b></font>
	    
		לכל תוכי יש את הצעצוע שהוא אוהב בואו תראו מה התוכי שלכם אוהב ומה כדי לתת לו.\n
		המגוון בחנויות הצעצועים בארץ קטן ומצומצם מאוד ולא לכל סוג של תוכי יש צעצועים מתאימים.\n
		מתוך המגוון הלא מספק שקיים קשה לנו לדעת מה מתאים לתוכי שלנו ומה לא, מה גם שלמוכר יש אינטרס מכירתי ולא בטוח שהוא ימליץ לנו באמת על מה שמתאים אלא אולי דווקא על מה שנוח לו להוסיף לקופה.\n
		החדשות הטובות הן שלשתי הבעיות יש פתרון פשוט - הכנת צעצועים בבית.\n
		לצעצועים עבודת יד יש יתרונות משמעותיים - חוץ מהכיף שבהכנה עצמה- החומרים זולים ונגישים תמיד (חוטים, חרוזים, פקקים של בקבוקי משקה וכו\'), כך שאפשר להכין אפילו כל שבוע צעצוע חדש ולפנק את התוכי. כך גם נוכל בקלות ללמוד איזה סוג של צעצועים אוהב התוכי ולהתאים לו מה שמוצא חן בעיניו במקום להתפשר על מה שיש בחנות. אבל לפני שניגש להכין את הצעצועים יש להקפיד על כללי בטיחות חשובים וגם כמה עצות:\n\n
		<font size="17"><b><u>1. מתכות - </u></b></font>
		 עדיף להימנע מהן אך אם בכל זאת משתמשים בהן יש לעבור עליהן עם צמר גפן ספוג בחומץ אחת לשלושה חודשים - משום שהן עלולות לגרום להרעלת מתכות אם לא עושים זאת. אסור שיהיו רכות מידי כך שהתוכי לא ילעס אותן- בדיל למשל אינו בא בחשבון. מתכות אחרות - עדיף צבועות ולא מצופות פלסטיק גמיש (כמו של חוטי חשמל) שאותו הם מהר מאוד מסירים ועלולים לבלוע. חשוב לזכור לא להשאיר קצוות חדים חשופים שעלולים לפצוע את התוכי.\n\n
		<font size="17"><b><u>2. עץ - </u></b></font>
		 טוב ומומלץ, קיימים מוטות קטנים בגדלים שונים בחנויות תחביבים, אם משתמשים בעץ מגינה יש לוודא שאינו רעיל (דובדבן למשל), מומלצים עצי הדר. יש לחטא היטב את העץ במים רותחים וסבון לפני השימוש כדי להימנע מטפילים ולייבש בשמש ישירה. יש לקחת רק מגינה של מכרים שם ידוע אם רוסס העץ (יש ריסוסים שחודרים לתוך העץ). גם חתיכות עץ מנגר שימושיות ביותר ובמיוחד לתוכים גדולים- ניתן לבקש מנגריה שאריות שמיועדות לפח - רק וודאו שהעץ נקי וטבעי, לא צבוע, חנוט או מצופה, רק חתיכות עץ נקיות שהתוכי יוכל לכרסם ולפרק. אחרון הוא העץ הנמצא בתוך מקלות הדבש שקונים בחנויות- לאחר שסיים התוכי את הממתק ניתן להשתמש בעץ לצעצועים. אין לקחת מערימות שנכרתו ולפעמים שוכבות בשולי הכביש.\n\n
		<font size="17"><b><u>3. צבעים - </u></b></font>
		 אך ורק צבעי ילדים לא רעילים כגון צבעי מים! התוכי יעדיף צעצועים צבעוניים ומעניינים אך צבעי שמן למשל אסורים בהחלט כנ\'\'ל צבע לקירות או צבעי גואש.\n\n
		<font size="17"><b><u>4. חוטים - </u></b></font>
		  הימנעו מחוטי תפירה וחוט דיג שנקרעים בקלות. חוטי שפאגט הם מומלצים ביותר- הם בצבע קש וקיימים בחנויות תחביבים ומלאכת יד. יש להחליף את החוט כשהוא מתבלה. חוט זה פחות מתאים לתוכים גדולים כגון ארות וקקדו, להם ניתן לקנות חבלים של ממש העשויים מאותו חומר- אותם ניתן להשיג בחנויות לבניין או טמבור.\n\n
		<font size="17"><b><u>5. חרוזים ופעמונים - </u></b></font>
		 כמה שיותר צבעוני ומשעשע. לא קטנים מידי כך שאם נשבר חרוז שלא יבלע בטעות, ניתן להשתמש בפלסטיק או עץ - לא משנה בהתחלה, בהמשך ניתן להתאים לתוכי מה שהוא מעדיף. כשמוסיפים פעמונים - יש לשים לב שהם סגורים - עגולים כאלו כמו שיש לפעמים על קולרים של חתולים. פעמון רגיל עם ענבל חשוף מסוכן - הם עלולים לתלוש את הענבל.\n\n
		<font size="17"><b><u>6. דבק וחיבורים - </u></b></font>
		  אחד הדברים היותר חשובים הוא לא נקודות החיבור או דבק חשופות! ניתן להשתמש באקדח דבק חם וגם אם לא נזלה אף טיפה יש להסתיר את הנקודה בחוט השפאגט ולכרוך אותו סביב העץ המודבק ככה שלא תהייה להם גישה לדבק.\n\n
		<font size="17"><b><u>7. עצה מועילה - במה להשתמש? </u></b></font>
		 קודם כל מראות - אין תוכי שלא אוהב או נהנה מכך. אין להשתמש במראות שבורות או חדות מידי בקצוות. מעבר למראות נשלב כאמור עצים, חרוזים ופעמונים, אפשר פקקי פלסטיק של בקבוקי משקה, אריזות פלסטיק כגון \'\'אקטימל\'\', ובעצם כל מה שיש בבית שאינו רעיל ואינו מסוכן או חד- עט ישנה שהוצא ממנה שארית המילוי וקפיץ המתכת, גליל של נייר טואלט (אכן- הוא יתפרק מהר מאוד), גלילו הפנימי של חוט התפירה ללא החוט כמובן, צעצועי חתולים ועוד היד נטויה- שלבו חפצים כיד הדמיון הטובה עליכם. אם התוכי שלכם גזור כנפיים תוכלו לשמור את הנוצות שנגזרו לו ולשלבן בצעצועים.\n\n
		
		<font size="20"><b><u> וממה להיזהר? \n </u></b></font>
		
		כל דבר חד כמובן אינו בא בחשבון, כל מה שצבוע אינו מומלץ במיוחד אם הצבע עלול להיות רעיל למשל צבעי שמן. מתכות כאמור חייבות לעבור ניקוי בחומץ. אין להשתמש בכלים שהכילו בעבר חומרי ניקיון גם אם נשטפו היטב, אין לשלב חפצים שנמצאו ברחוב גם אם נראים נקיים! במיוחד אין לאסוף נוצות של יונים או כל ציפור אחרת! גם לא נוצות ממרפאתו של  הוטרינר שלכם - אך ורק נוצות של התוכי שלכם בעצמו מתאימות. יש גם להיזהר בהתאמת החלקים לתוכי - למשל חרוזים קטנים המתאימים לתוכון עלולים להיבלע בקלות ע\'\'י קקדו, לכן הפעילו שיקול דעת והגיון.\n\n

		עד כאן בטיחות כללית, אך כיצד נדע מה מתאים לתוכי שלנו ומה להכין לו?\n
		נשתמש בהיגיון ושיקול דעת - כדי שהתוכי ייהנה מצעצועיו עליהם להתאים לגודלו ולמקורו, תוכונים וקוקטלים ייהנו מחוטי שפאגט המושחלים בחרוזים קטנים, לעומתם הקקדו יפרק אותם בפחות מדקה. לעומת זאת קוביות עץ גדולות, חבלים עבים וטבעות פלסטיק קשיחות יתאימו מאוד לקקדו, ג\'אקו וארה למשל, אך קוקטייל, קוואקר או קוניור לא יצליחו לשחק בהם.\n\n
		
		הצעצועים חייבים להיות עמידים מספיק מצד אחד, אך זכרו שתוכי גם נהנה מאוד לפרק ולהשמיד. רעיון טוב יהיה לשלב בין החרוזים אבני סידן או תופסן שבו נתלה חתיכת תפוח או אגוז- אפשר אפילו באטב כביסה.\n
		
		ולפחות יצירתיים בינינו, ובעלי הידיים השמאליות וגם למי שסתם אין זמ ן- אין זו סיבה להשאיר את התוכי ללא צעצועים. נכון שהמגוון בחנויות הוא קטן ולא מספק, אבל המעט שיש יכול להתאים לתוכי שלך ועדיף על פני תוכי שאין לו צעצועים. קנו צעצועים עמידים, צבעוניים ומעניינים וזכרו לחטא אותם היטב לפני השימוש ולעבור על חלקי המתכת בחומץ.\n
		
	</string>
	
	
	<string name="feather">
	     <font size="35"> <b> <u> \n קיצוץ נוצות \n\n  </u> </b> </font>  </string>
	    
	<string name="feather1">
	    
	     

		*  קיצוץ אברות התעופה הוא מעשה שאנו \'\'כופים\'\' על בעלי הכנף שברשותנו משתי סיבות עיקריות:  \n
		- שמירה עליהם מתאונות כמו מעוף לתוך חלון, ראי וכדומה (תופעה ידועה בתוכי קוקטייל שלעיתים קרובות \'\'נתקפים בפניקה\'\' מסיבה לא ברורה ומתחילים להתעופף בבית: \'\'PANIC FLIGHT\'\'). תאונות אלו יכולות להתבטא בזעזוע מוח, שבירת רגל, כנף ו/או מקור ובמקרה הגרוע ביותר, גם למוות. כמו כן, נחיתה על משטחים מסוכנים כמו אסלה פתוחה או כיריים לוהטות שיכולים להביא לאותן תוצאות; \n
		- מונעת מהם לצאת מהבית, שחוץ מאובדנו של בעל חיים היקר לנו, אנו גם שומרים עליו מגורל לא ידידותי כמו טריפה, מחלות, ועוד סיכונים רבים שקיימים בסביבה שאינה מוכרת לו. \n
		יש לזכור כי קיצוץ נוצות התעופה מותיר את הציפור חסרת אונים מול סיכונים שונים כמו בעלי חיים אחרים בבית (בעיקר, חתולים וחמוסים) ולכן יש לדאוג להפרדה חכמה. \n
		קיצוץ נוצות התעופה בתוכים הוא נושא טעון: יש אנשים שלא מעוניינים לשלול או להגביל את התעופה של התוכי שלהם. מאחר וכך, הם פוחדים שהתוכי יברח ושומרים עליו שיהיה סגור בכלוב יומם ולילה. וזה לדעתנו, גובל בהתעללות ובצער בעלי חיים! לכן מומלץ על קיצוץ נוצות התעופה. \n
		עדיף לקצוץ את הנוצות ולתת לתוכי להסתובב חופשי בבית – תחת השגחה צמודה כמובן, מאשר לשמור על הנוצות ולכלוא את התוכי. זוהי פעולה פשוטה מאד, אינה כואבת לתוכי (התוכי מרגיש קיצוץ כמו שאנחנו מרגישים גזירת שיער) וממילא הנוצות ממשיכות לצמוח לאורך כל חיי התוכי כך שמי שמתחרט - צריך רק לחכות והנוצות יגדלו בחזרה. \n
		לא מומלץ לגזור לבד את נוצות התעופה לתוכי שלכם. התוכי לא אוהב את זה ועלול לכעוס על הבעלים. בנוסף לכך, צריך לדעת אלו נוצות לגזור, איך לגזור, באיזה אורך וממה להימנע - למשל, לג\'אקו לא קוצצים קצר מדי. \n
		חשוב שהקיצוץ יהיה סימטרי! שתי הכנפיים צריכות להיות אחידות. רצוי שיעשה זאת אדם מיומן, כמו וטרינר או מגדל מנוסה. מדובר רק בהגבלת התעופה ולא במניעתה המוחלטת. אנו לא מעוניינים בתוכי שרק הולך על הרצפה. חשוב להדגיש כי גם קיצוץ מלא אינו מבטיח שהתוכי לא יוכל לעוף. מאחר ואיננו פוגעים בשרירי התעופה אלא רק מקצרים את אורך הנוצות, אם משהו יפחיד אותו, התוכי יגייס אדרנלין - \'\'הורמון הפחד\'\' - ויהיה מסוגל, בנסיבות מיוחדות, לעוף. \n\n
		
		<font size="25"><b><u> * איך מקצצים את הכנפיים ? \n\n </u></b></font> 
		<font size="20"><b><u> אין לקצוץ:\n </u></b></font> 
		1. כנפיים לציפור שחיה את כל חייה בתוך כלוב ואין לנו כל כוונה להוציאה למעוף בבית.\n
		2. כנפיים לגוזלים שכנפיהם לא מנוצות בנוצות תעופה בוגרות.\n
		3. נוצות בגדילה - נוצות דם (BLOOD FEATHERS).\n
		4. כנפיים לציפור שעדיין לא למדה לעוף, לנסוק ולנחות. \n
		יש תמיד לאפשר לציפור לרכוש את מיומנויות התעופה, ולו רק כדי לכבד את הטבע האצילי שאצור בבעלי הכנף.\n\n
		
		<font size="20"><b><u> * אנטומיה: \n </u></b></font> 
		לבעלי הכנף ישנם מספר סוגי נוצות, כפי שמפורט להלן: \n\n
		<font size="20"><b><u> * נוצות כסות: \n </u></b></font> 
		אלו הן הנוצות שמכסות, \'\'מבחוץ\'\', את גוף הציפור. נוצות אלו הן בעלות פיגמנטים (צבעים) ומבנה מיוחד שמאפשר לציפור לעוף ובנוסף, מגן עליה ומבודד אותה מגורמים חיצוניים. סוג זה של נוצות בכנפיים (הן נמצאות גם בראש ובשוקיים) נחלק לשתי תת-קבוצות עיקריות, אברות וסוככות, כפי שמתואר בשרטוט מתחת. סוככות היד והאמה נחלקות שוב לתת-סוג, לפי גודלן, לגדולות, בינוניות וקטנות:\n\n
		<font size="20"><b><u> * נוצות זיף: \n </u></b></font> 
		זוהי קבוצה נוספת של נוצות כסות, שאינה נמצאת אצל כל בעלי הכנף. נוצות אלו נראות כשערות או זיפים עבים והן נמצאות בד\'\'כ באזור הראש והרגליים.\n\n
		<font size="20"><b><u> * נוצות פוך:\n </u></b></font> 
		אלו הן נוצות הקרובות יותר לגוף הציפור ומתחת לנוצות הכסות. תפקידן לבודד את גוף הציפור מחום וקור והן, בהתאם לתפקידן, נושרות יותר בעונות החמות וצומחות יותר בקרות. נוצות אלו הן בד\'\'כ ללא צבע והן מופיעות בעיקר כלבנות או אפורות והמבנה שלהן נראה \'\'מפוזר\'\' יותר ביחס לנוצות הכסות האלגנטיות.\n\n
		<font size="20"><b><u>* ביצוע הקיצוץ: \n </u></b></font> 
		
		כאמור לעיל, בקיצוץ הכנפים אנו מתמקדים באברות היד בלבד! ישנה תופעה מאוד נפוצה שאני מכנה אותה, בעקבות נסיוני הדל בגננות, \'\'סינדרום המזמרה\'\'. ביטוי זה נובע מהתכונה האנושית שכאשר אנו רוצים לגזום שני ענפים משיח בגינה, אנו רוכשים מזמרה ומתחילים ואז, אולי בגלל הרעש, הקלות ועוד, אנו פשוט ממשיכים מעבר לתכנון המקורי ולבסוף נותר שיח די קטן ומבויש. מנסיוני, דבר זה קורה לא מעט בכנפייהם של ציפורי המחמד שלנו, כפי שאתם רואים בקוקטייל מתחת (מורדם לפני ניתוח).\n\n
	    </string>
	    
	
	    <string name="feather2">
	        * המטרה בקיצוץ היא למנוע מהציפור לנסוק או לעוף בקו ישר מעל מרחק מסוים (מספר מטרים - בערך 5-8 מטר). קיצוץ רב מדי יגרום לציפור ליפול אנכית ובכבדות על הרצפה, דבר שעלול לגרום לשברים וזעזועים. קיצוץ דל מדי, בעיקר בתוכים גדולים שנמצאים מחוץ לבית ושנעזרים במשב רוח, יכול להשאיר יכולת תעופה כזו שתספיק כדי שהתוכי פשוט ינסוק ויעלם או, במקרה הטוב, יסתכל עלינו ממרומי עץ גבוה.\n
			הגרף מתחת מתאר את צורת התעופה אליה אנו מעונינים להגיע לאחר הקיצוץ.\n
			• גרף סגול - מתאר את הקיצוץ הנכון במקרה כזה, כשאנו עוזבים את הציפור היא יכולה לשהות באויר עד למרחק של 5-8 מטר.\n
			• הגרף הירוק - קיצוץ דל מדי, אנחנו עלולים לאבד את הציפור.\n
			•  הגרף האדום - ממחיש קיצוץ מוגזם, הציפור עלולה ליפול ולהיפגע.\n
			(כל אלה ביחס לנקודת השחרור וביחס לקו מעוף של ציפור עם כנפיים לא קצוצות - גרף שחור מקוטע):\n
	    </string>
	    
		<string name="feather3"> 
		    * כדי להגיע לביצועים אלו, יש לקצוץ את הנוצות אחת אחת (בתוכים גדולים) או שתיים שתיים (בתוכים קטנים), מתחילים בקצה הכנף ומתקדמים לכיוון האמה. בד\'\'כ מספר הנוצות שגוזרים נע בין ארבע לשש בכל כנף. אין לגזור מספר כנפיים יחד או בכלל,  מבלי לבדוק את אופן הנחיתה של הציפור!!\n
			* קיימות טכניקות שונות לקיצוץ נוצות התעופה, ישנם אלו שטוענים שיש להשאיר את שתי האברות-יד הראשונות ולהתחיל לקצוץ אחריהן ולעומתם יש הטוענים שבאופן זה, שתי הנוצות שנשארות, ללא התמיכה מסביבן, נוטות להתעקל, להסדק, להיפרם ולגרום, בסופו של דבר, להתפתחות בעיה של מריטת נוצות אצל התוכי, ולכולנו ידוע עד כמה מריטת נוצות היא תופעה מתסכלת, מורכבת ולא פשוטה לפתרון, לא לציפור, לא לבעלים ולא לוטרינר.\n
			* אינני תומך בשיטה זו או אחרת, בד\'\'כ אינני מקצץ את שתי הנוצות הראשונות כדי להשאיר לציפור אפשרות להגיע לפרישת כנפיים מלאה ולראות את קצה הכנף היכן שהציפור מצפה לראות אותה וכן מסיבות אסטתיות גרידה. מכל מקום, בביצוע טכניקה זו או אחרת, יש לשמור על מספר כללים:\n
			1. כאשר מדובר באדם לא מיומן, רצוי לעשות את הקיצוץ בשניים, האחד מחזיק את גוף הציפור בשתי ידיו והשני מקצץ. אם מדובר באדם אחד, ניתן לעטוף את גוף הציפור במגבת ולקצץ.\n
			2.יש לאחוז את הכנף פתוחה בבסיסה ולא מהקצה. אחיזה שגויה עלולה לגרם לפריקת מפרקים ועד לשברים בעצמות.[\n
			3. יש להשתמש במספריים ללא חוד.\n
			4. יש לגזור כל נוצה בנפרד.\n
			5. אין לקצוץ נוצות צעירות שעמוד הנוצה שלהן אדמדם או סגלגל. זוהי נוצת דם שקיצוצה תגרום לדימום לא קטן, ובציפורים קטנות עלול גם לגרום למוות.\n
			6. בכל מקרה, בזמן הקיצוץ, לא לקצוץ נוצות מעבר לקו כיפוף הכנף (בערך בתפר שבין השליש הראשון והשליש השני בכנף).\n
			7. גובה הקיצוץ של כל נוצה הוא בדיוק מ\'\'מ אחד מתחת לקו של נוצות הכסות (להשאיר בערך שליש נוצה).\n
			8. יש לקצץ בקו ישר (ניצב לנוצה) ולא באלכסון. קיצוץ באלכסון משאיר \'\'שפיץ\'\' חד שיפריע לציפור ומעבר לפציעה, יכול גם לגרום לתחושת אי נעימות שבעקבותיה הציפור תתחיל למרוט ולתלוש לעצמה נוצות.\n
			9. יש לגזור את אותן הנוצות ובאותו האופן בשתי הכנפיים. חוסר איזון בקיצוץ, בעיקר בתוכים, עלול לפתח בעייה של מריטת ותלישת נוצות.\n
			* בעייה מאוד נפוצה, וקשה לטיפול, היא הבעייה של מריטת נוצות אצל תוכים. כאשר התופעה כבר קיימת, קשה לזהות את המקור וגם סיבה שהיתה בעבר וכבר איננה היום, עלולה להטמיע התנהגות לקויה זו. קיצוץ נוצות התעופה באופן שגוי, בהחלט עלול להיות אחת הסיבות העקריות לתופעה זו.\n
			* כדי לשמור על איכות ואורך חיי הציפור יש להקפיד ולמלא את הכללים שצוינו לעיל מתוך הבנה מלאה כי ציפורים אלו מהוות היום חלק מלא ממשפחתנו ואנו מהווים, באופן מלא, את הלהקה. אלו הן ציפורי נוי שאין להשוות או לנסות לשייך את דרך חייהן בטבע לחייהן בבית. יהיה זה כמו להשוות שבט אדם לא מוכר באמזונס למגורים בעיר מודרנית, ברור שאם אדם מאותו השבט יגיע לקידמה או אדם מאותה עיר יגיע לשבט, בשני המקרים חיי אותו אדם לא ימשיכו כפי שהיו במקור וזה רק כדי לשרוד. אותו כלל קיים גם לגבי בעלי החיים שברשותינו.\n
		    
		    </string>
			
	<string name="nail">  <font size="35"><b><u>\n קיצוץ ציפרניים \n\n </u></b></font>  </string>
	
	<string name="nail1">
	    אם התוכי מקבל הזדמנויות לשחיקת ציפורניים במידה מספקת אין צורך בקיצוץ. אבל לפעמים התוכי לא זז מספיק והציפורניים גדלות מאד ואז יתכן מצב שבו התוכי יתפס בכלוב או במשטח אחר בגלל הציפורניים הארוכות מדי וישבור את הרגל. ברוב המקרים מספיק רק לקצוץ או להחליק את קצה הציפורן כדי שהתוכי לא ישרוט אותנו. לא מומלץ לקצוץ ציפורניים לבד בבית - כמעט תמיד הציפורן מדממת וצריך להיות מוכן וערוך עם חומר העוצר דימומים (ראה התמונה בסוף דף זה). \n
		קיצוץ הצפרניים נעשה גם כדי למנוע דקירות בידיו של המגדל והקזת-דם מיותרת. כשהתוכי עומד על היד ושיווי המשקל שלו מתערער הוא עלול לנעוץ את צפורניו במטרה לאזן את עצמו, אם הצפרניים חדות הן עלולות לפצוע.\n
		לכן, כשלתוכי צומחות הצפורניים אין מנוס מלגזור אותן או לחילופין - לספוג את השריטות על הידיים כפי שקורה אצלי (ראה תמונת היד שלי ה\'\'מנוקבת ככברה\'\').\n
		גזירת הצפורניים אינה מכאיבה ובתנאי שיודעים לעשות זאת. מי שלא התנסה בכך, מוטב שיבקר אצל וטרינר או מגדל אחר שבעל ניסיון בגזירת הצפורניים.\n
		להלן מספר טיפים בכדי לגרום לתוכי להיות יותר נינוח \'\'וידידותי למשתמש\'\':\n\n
		
		1. משום מה, במצב של התהפכות על הגב כשהתוכי שוכב על גבו, הוא נינוח יותר ולא מתנגד לגזירת הצפרניים. מבחינתו, אין זה אלא עוד משחק, לא כל כך אכפת לו כשאתה משחק לו עם הרגליים - אם אתה מספיק משבח אותו על כך והוא מקבל את זה בתור משחק, וככזה, יאפשר לך גם לקצוץ את ציפורניו. אם הוא מתקרב עם הראש לקחת את הקוצץ תסיחו את דעתו: תנשפו לו קלות על הפנים ותבקשו ממנו נשיקה (זה יתן לכם די זמן בכדי לקצוץ עוד 3-4 ציפורניים בכל פעם.\n
		2. אל תאפשר לתוכי שלך לעלות ולטפס על הכתף. התנהגות להקתית בטבע היא שתוכי במעמד חברתי עליון תופס את הענף הגבוה יותר בעץ. התוכי צריך לדעת שמעמדו החברתי נמוך מהמעמד שלך ולכן לא יעמוד במקום גבוה מעליך (על הכתף). בכדי למנוע ולא לאפשר לו ניתן למתוח אצבע ולחסום איתה את הדרך של התוכי בצירוף המילה \'\'לא\'\' כשהתוכי עומד במקום ולא זז זמן מה משבחים אותו.
		על אותו בסיס ניתן לגזור לתוכי את הציפורניים כשהוא עומד על הסטנד שלו. כשאתה משלב את המילה \'\'רגל\'\'  ובאותה עת - מחזיק לו את הרגל ו\'\'ילד טוב\'\' אחרי כל ציפורן שקצצת ללא ניסיון התנגדות מצדו של התוכי ובעזרת מתיחת האצבע מולו כל פעם שהוא מושך את הרגל שלו או מנסה לתפוס את הקוצץ עם המקור אפשר להגיע למצב שבו הוא יתן לך את הרגל מרצון בכדי שתקצוץ את הציפורן.\n
		הכי חשוב לשבח את התוכי לאחר כל פעם שאתה קוצץ, כיוון שמבחינת התוכי, לפחות בפעם הראשונה, האירוע טראומתי אפשר אפילו לפנק אותו, ע\'\'י מאכל אהוב, על התנהגות טובה.\n
		3. אם אין לך ניסיון, אל תנסה לקצץ את צפורני התוכי בעצמך, עדיף שתקצץ לו בפעם הראשונה בליווי מגדל מנוסה. \n
	
	</string>
		
	<string name="nail2">	4. מספריים יעודיות </string>
	
	
	<string name="train">
	    <font size="25"><b><u>\n\n מה בין תוכי בר לתוכי מבויית? \n\n</u></b></font>
	   

		במאמר - המלצות שימושיות לגידול נוח של התוכי כך שיהיה חיית-מחמד נוח ונעים לגידול. \n
		יש לזכור שהתוכי הוא בעל-חיים שתנאי הבית אינם בדיוק התנאים האידיאלים עבורו, כפי שקיים בטבע. בבית גידולם הטבעי, חיים התוכים בלהקות ומתקשרים ביניהם כל הזמן. הלהקה מספקת חברה וביטחון. בבית, רואה התוכי בבני הבית את הלהקה שלו. מכאן הצורך שלו לתקשר עם בני הבית. תוכים בטבע, משמשים קורבנות טרף עבור טורפים שונים. כאשר תוכי לא עונה לקריאות חבריו, רוב הסיכויים שהוא הפך לטרף קל עבור טורף כלשהו. מכאן החשיבות העצומה לקליטתו של התוכי בבית כבן משפחה ומתן תשובה לקריאותיו כל הזמן. קשה לנו להבין שכל תנועה חדה או שינוי בסביבת הכלוב מאיימים על התוכי ומכניסים אותו למתח. אם נמשיך למתוח את החבל הזה יותר מידי - התוכי עלול להתחיל למרוט נוצות או לצרוח ולנשוך את כל מי שמתקרב אליו מבלי שנדע מה הסיבה לכך. כדי להצליח בביות תוכים, צריך תמיד לזכור, שהתוכי, בניגוד לנו ולחיות שאנו רגילים בהם כמו הכלב והחתול, הוא חיה נטרפת.\n
		תוכים הם יצורים אינטלגנטים. אולם, עולם המושגים שלהם והחשיבה שלהם שונה לגמרי משלנו. הם לא מבינים שאנו חיים בעולם של \'\'מותר\'\' ו\'\'אסור\'\'. הם אינם מסוגלים לקשר בין עונש והסיבה לו ולכן עונשים אינם יעילים. אם אתה כועס על התוכי שלך, מעניש אותו, צועק עליו \'\'לא!\'\' או \'\'אסור!\'\' אתה רק פוגע בקשר שלך איתו, זה הכל. לא ניתן לחנך תוכים כפי שמחנכים ילד או כלב. מכאן הקושי והחשיבות שבלמידת הנושא לפני הקפיצה לתוך עולם קסום אך שונה לחלוטין מעולמינו. תוכים הם יצורים אוטונומיים. כל נסיון לשלוט בתוכי הוא מתכון לאסון. הדרך הנכונה להקנות לתוכי הרגלים חלופיים המתאימים לחיים בסלון היא, ע\'\'י שימוש בפעולות הסחה שונות שיסיטו אותו מהתנהגות שאיננה מקובלת עלינו אל עבר התנהגות שמקובלת עלינו ולעודד התנהגות מקובלת ע"י מתן תשומת לב והטבות, פרסים וגמולים במטרה לחזק התנהגויות חיוביות. צריך תמיד להיזהר לא לעודד בטעות התנהגות שאיננה מקובלת. אם, למשל, אתה חושש שהתוכי ינשוך ואתה מושך את אצבעותיך ממקורו בבהלה – אתה מלמד את התוכי לנשוך (ובהזדמנות הבאה הוא גם יתפוס אותן). אם התוכי רודף אחרי אדם או תוקף אותו ואתה צוחק – אתה מעודד את התוכי להיות אגרסיבי. אם התוכי צועק ואתה מיד רץ אליו בבהלה וצועק: \'\'שקט!\'\' או \'\'לא!\'\' – אתה מלמד את התוכי לצעוק. תוכים בטבע מתקשרים באמצעות צעקות רמות. התוכי ישמח מאוד לתקשר איתך בצעקות. אם, לחילופין, אתה מעוניין בשקט בבית - במקום להגיב בצעקות – דבר בשקט, בביטחון ובשלווה, השמע צליל נעים שהתוכי מכיר ואוהב, או נסה להסיח את דעתו בדרך אחרת.\n\n
		
		<font size="25"><b><u>חינוך לעשיית צרכים \n</u></b></font>
		למרות מה שנהוג לחשוב, הרי שקשה מאוד עד בלתי אפשרי להרגיל את התוכי לעשות את צרכיו במקום אחד. יש להם יכולת איפוק לא קטנה אבל קשה להם להתאפק זמן רב. יש לזכור שהמטבוליזם (חילוף החומרים בגוף, תהליכי ניצול האוכל לאנרגיה ופליטת הפסולת) שלו נמרץ והוא מפריש את הפרשותיו בכל 15 עד 20 דקות. קל יותר ללמד את התוכי איפה אסור להם לעשות את צרכיהם.\n\n
		כשאתה מבחין שהתוכי עומד לעשות את צרכיו אמור לו \'\'לא\'\' בקול מרגיע. לתוכים שונים יש התנהגות אופיינית לפני שהוא עושה צרכים כמגדל עליך לזהות את ההתנהגות הזו ולהכיר אותה, כך תוכל לעכב את התוכי מבמעוד מועד ולהרגיל אותו שלא לעשות זאת במקומות האסורים.\n
	</string>
	
	<string name="food_article1"> 
	    <font size="35"><b><u> \n\nתזונה נכונה לתוכים\n\n </u></b></font>
	    </string>
	
	    
	<string name="food_article2">
	    
	    <u> תזונה נכונה מבטיחה חיים טובים ובריאים לתוכים שלנו. \n\n </u>
	    
	    תוכים זקוקים לתזונה נכונה ומאוזנת על מנת לשמור על בריאות טובה, מראה טוב ואריכות ימים.\n 
		תוכי שתזונתו מאוזנת ובריאה יהיה רגיש פחות למחלות שונות וסביר להניח שיאריך ימים יותר מתוכי שתזונתו לקויה.\n 
		תזונה נכונה של תוכים מורכבת ממספר דברים : כופתיות, פירות, ירקות, חלבונים, זרעים וזרעונים למינהם. \n
		חשוב להבין האם התוכי שלנו זקוק לדיאטה עשירה בפחמימות, או האם לזן התוכי שלנו נטייה להשמנת יתר כמו לאמזונות .\n 
		בהרכבת התפריט התזונתי של התוכי השפעה רבה בכל הקשור לבריאות התוכי אריכות חייו. מה מותר ומה אסור . \n\n
		
		<font size="20"><b><u> כופתיות : \n </u></b></font>
		
		כופתיות הן מרכיב טוב ומומלץ בתזונת התוכי שלנו. רצוי להרגיל תוכים לאכילת כופתיות כבר מגיל צעיר, \n
		מאחר שבגיל מאוחר יותר זה עלול להיות קשה מאוד.יש להבדיל בין כופתיות של תוכים גדולים ותוכים קטנים \n
		מאחר שהרכבם שונה. במידה והוחלט להשתמש בכופתיות על תזונת הכופתיות להוות כשליש מהתפריט היומי של התוכי \n
		כל סוגי הכופתיות מכילות ויטמינים ומינרלים בכמות מספקת הנחוצה לסוג התוכי . \n\n
		
	  </string>
	    
	<string name="food_article3">  
	    <font size="20"><b><u> \nפירות וירקות: \n </u></b></font>
		לתוכים מותר לאכול את רוב סוגי הפירות והירקות פרט לאבוקדו (כמו כן מומלץ להמעיט במתן פרות וירקות עם רמת חומציות גבוהה) \n
		מומלץ לשלב פירות וירקות כחלק קבוע בתפריט היומי. פירות וירקות אמורים להוות כשליש בתפרטי כתוספת לכופתיות. \n\n
		
	  </string>
	
	<string name="food_article4">
	    <font size="20"><b><u> \nסידן וחלבונים: \n </u></b></font>
		אבן גיר או שלד דיונן (לא מומלץ לתוכים גדולים היות והם מפוררים אותו ואינם סופחים את הסידן). \n
		אצל תוכים הניזונים מכופתיות לרוב אין צורך בתוספי סידן. (מומלץ להתייעץ עם וטרינר של תוכים לגבי תוספת סידן) \n
		הבעיות מתחילות כשיש גם עודף קלציום וגם עודף ויטמין D. זה עלול לגרום נזק. \n
		לכן עדיף לא לתת תוספי ויטמינים וקלציום בכמויות לא בדוקות אלא להשתמש בכופתיות, בהן הרמות והיחסים מדודים וידועים. \n
		חשוב מאוד שרמות הסידן יהיו גבוהות יותר מרמות הפוספט במזון - הם מתחרים ביניהם על הספיגה. \n
		מכאן שתוכי שמקבל מזון מוכן - כופתיות - עם רמות הסידן הנ\'\'ל - הוא מקבל את צרכיו. ואין צורך בתוספת סידן שיכולה לגרוע . \n\n
		
	    </string>
	
	<string name="food_article5">
	    <font size="20"><b><u> \n .ביצה קשה לתוכים : \n </u></b></font>
		תשובתו של ד\'\'ר עדי גנץ לנושא : \n
		* לא מומלץ להזין תוכיים בשום מזון מהחי, לא בשר, לא ביצים ולא מוצרי חלב!!! \n
		* הזנת חלבון מהחי מעמיסה על הכליות שלהם וסופה שתגרום לכשל כליות ו\או שיגדון (GOUT). \n
		גם בשר וגם ביצים - ללא הבדל. \n
		* לביצים חסרון נוסף - שומן רב הגורם לשקיעת כולסטרול בעורקי הלב. גם סיכון לסלמונלה אם הבישול לא יסודי. \n
		* הרעיון שאפשר לבנות תפריט לתוכי על בסיס של מרכיבים מרובים המכילים כל אחד דברים רצויים \n
		(כמו למשל בתערובות למיניהן, \'\'סלטים\'\' וכו\') \n
		נופל תמיד בגלל שלתוכי יש העדפות משלו והוא אינו אוכל לפי התפריט שמייעדים לו. \n
		* ההמלצה המקובלת כיום :  80-90 אחוז - כופתיות, 10-20  אחוז - פירות וירקות טריים. אין צורך להוסיף לזה תוספים כלשהם, וזה אפילו עלול להזיק.\n\n 
	    
	     </string>    
	    
	<string name="food_article6">
	    <font size="20"><b><u> \n.שקדים אגוזים ובוטנים: \n </u></b></font>
		 תוכים אוהבים אותם מאוד ואין מניעה לתת אותם, אך מומלץ להגביל בכמות משום שהם מכילים אחוזי שומן גבוהים. \n
		 אפשר לתת אגוז אחת ליומיים או שלושה, הם בריאים מאוד אך כאמור - משמינים מאוד . \n\n
		
	     </string>        

    <string name="food_article7">
        <font size="20"><b><u> \n .זרעים גרעינים וזרעונים: \n </u></b></font>
		ישנן תערובות שונות לסוגי תוכים שונים ומומלץ להתאים את הרכב התערובת לסוג התוכי \n
		תוכונים, קוקטילים, יכולים להתבסס על דיאטה המורכבת בעיקר מתערובות זרעונים , לאומת תוכים גדולים שרצוי מאוד \n
		לא לתת תזונה רבה שכזאת לדוגמת ג\'אקואים, ארות ואמזונות שעלולים לסבול מתת תזונה או השמנת יתר תחת דיאטה שכזו. \n
		מעבר לכך שגרעינים מכילים אחוזי שומן גבוהים הם גם מכילים הרבה מאוד זרחן, הזרחן מונע ספיגה של סידן בגוף \n
		ולכן אינו בריא לתוכי \n\n
		
	     </string>    
		
	<string name="food_article8">
	    <font size="20"><b><u> \n.תערובת השריה / הנבטה: \n </u></b></font>
	    
		את התערובת מרככים במים לילה לפני כך הגרגירים יתרככו והתוכי יוכל ליהנות מהם . תוספת מומלצת לתזונתו של התוכי. \n
		חשוב לזכור שאין לשמור את התערובת יותר משעה אחת לאחר נתינה לתוכים , מאחר שהיא מתחילה לתסוס ולהסריח, (מחמיצה) \n\n
		
	     </string>    
	
	<string name="food_article9">
	    <font size="20"><b><u> \n.מה לא לתת ? \n </u></b></font>
		אבוקדו ושוקולד (עשיר בקקאו) נחשבים שניהם לרעילים ויכולים לגרום למוות. \n
		עוד דברים שאינם בריאים הם אוכל מתובל שאנחנו אוכלים בבית , ונותנים לתוכים לאכול . אסור ולא רצוי . \n
		מתן עגבניה : לפי ד\'\'ר עדי גנץ זה מיתוס נחמד. \n
		החומציות של קיבת התוכי חזקה מזו של העגבניה (ה PH נמוך יותר). \n
		אבל מצד שני, אין סיבה מיוחדת לתת לתוכים עגבניות - אז אפשר לוותר על זה. \n
		אף מקרה לא תועד בספרות של הרעלה מעגבנייה אדומה \n
		לגבי עגבניות ירוקות לא רצוי לתת בכלל לתוכים . \n\n
		
	     </string>    
	
	<string name="food_article10">
	    <font size="20"><b><u> \n.חומר למחשבה \n </u></b></font>
		שוקולד מכיל חומר שנקרא תיאוברומין והוא רעיל לתוכים, יש שתי דרכים שהתוכי יכול למות מהרעלת שוקולד: \n
		1.מנה מוגזמת של שוקולד תגרום להרעלה ולמות התוכי. \n
		2.הרעלה איטית, שנותנים לתוכי בכל פעם מנה קטנה של שוקולד ולבסוף התוכי מת. \n
		3.קפאין גורם לתוכי היפראקטיביות ומוות לאחר מתן מינון שוקולד רציף, \n
		4.משקאות אלכוהוליים יכולים להוביל לחוסר קואורדינציה ומוות. \n
		אף פעם לא צריכים להיות מותרים לציפורים או בגישה לכל המוצרים המכילים אתנול (אלכוהול). \n
		5.סוגים מסוימים של אבוקדו רעילים לציפורים. ולכן עדיף לא להאכיל אבוקדו בכלל \n
		6.צריכת יתר של מלח (נתרן כלורי) במזון בייתי יכולה לגרום לצמא מוגברת, שתייה מוגברת, הטלת שתן מוגבר, דיכאון, התרגשות נוירולוגית, רעידות, חוסר קואורדינציה ומוות של התוכי . \n
		הרבה יותר מעוניין לטעום את מה שאתה אוכל, מאחר שאתה חלק מהלהקה שלו ואנו מתפתים לתת .השתמש בשכל ישר במתן התזונה לתוכי שלך \n\n
		
		<font size="20"><b><u> * חשוב לתת לתוכי, כמו לבני אדם, מזון מגוון עשיר ונכון .ורצוי מאוד להחליף את האוכל והמים מידי יום. * \n</u></b></font>
		
		
	     </string>    
		 
	
	<string name="food_url">http://jakoo.co.il/cms_view_article.php?aid=264</string>
	<string name="nail_url">http://tukipedia.com/article/1639</string>   
	<string name="feather_url">http://tukipedia.com/article/633</string> 
	
	<string name="popup_listfood_title"><font size="20"><b><u> אזהרה!!! </u></b></font></string>
    <string name="popup_listfood_contain">
       	<font size="15"><b> שימו לב: </b>   אין  על מפתחי האפליקציה שום אחריות על אמינות הדברים, <b> אלא על אחריותכם בלבד! </b> \n הפריטים והמידע נלקח מכמה מקורות באינטרנט,	\n במידה ולא הבנתם בדיוק את הכתוב בפריטים פנו לייעוץ (או לרופא הווטרינר המטפל) </font>
   </string>
	
</resources>
